En moyenne sur la période 2012-2014, 95 000 personnes exercent le métier d’ouvrier qualifié du travail du bois et de l’ameublement. Ce métier compte désormais environ un quart d’artisans et trois quarts de salariés : les premiers fabriquent, rénovent, réparent principalement des meubles ou d’autres objets en bois ou effectuent des tâches liées à l’ameublement de locaux (tapisserie, décoration) ; les seconds fabriquent, façonnent essentiellement des pièces en bois ou les assemblent pour fabriquer des meubles ou d’autres objets, dans le cadre d’une production de type industriel. Les effectifs ont sensiblement augmenté vers la fin des années 2000. Ces ouvriers représentent le plus souvent entre 0,25 % et 0,5 % de l’emploi régional, sauf en Ile-de-France, dans le Nord et le Sud-Est de  où ils sont moins présents.Cette profession reste très masculine, les femmes ne représentant que 10 % des effectifs. Bien que l’apprentissage se soit légèrement développé, la part des moins de 30 ans a diminué ces trente dernières années, passant de 25 % à 18 %. Le métier s’est fortement professionnalisé : la proportion des personnes sans diplôme, majoritaire il y a trente ans, s’établit à 21 % en 2012-2014. Plus de la moitié des personnes exerçant ce métier dispose désormais d’un diplôme de niveau CAP, BEP. 61 % des ouvriers de moins de 30 ans ayant terminé leurs études ont une formation spécialisée en travail du bois et de l’ameublement, en adéquation avec leur métier.Près des trois quarts des salariés sont employés dans des établissements de moins de 50 salariés. Les principaux secteurs employeurs sont la construction, les autres industries manufacturières, le travail du bois et les industries du papier. Dans cette profession, la mobilité est très faible : en 2014, le taux de rotation n’est que de 5 % (contre 62 % en moyenne). Près de la moitié des ouvriers qualifiés du travail du bois et de l’ameublement exercent dans la même entreprise depuis 10 ans ou plus. Les salaires nets sont compris entre 1 250 et 2 000 € pour trois quarts des personnes travaillant à temps complet.Si le nombre de personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier qualifié du travail du bois et de l’ameublement a légèrement augmenté en 2014, il est relativement faible par rapport au nombre de personnes qui exercent ce métier : le taux de demande d’emploi est en effet beaucoup plus faible que pour l’ensemble des métiers (6 % contre 12 %). La situation apparait plus favorable pour les hommes que pour les femmes qui représentent 22 % des demandeurs d’emploi mais seulement 10 % des effectifs en emploi. La part des demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus est proche de celle de l’ensemble des métiers.
